https://note.com/taigeige/n/n5d7520996d88  

#  映画 『PERFECT DAYS』における、「私」と「他者」との「木漏れ日」
# 电影《PERFECT DAYS》中“我”与“他人”的“透过树叶的阳光”

Tiger  2024年1月24日 14:20

いい映画は、しばしば私たちをその独特な世界観に引きこむものであり、抜け出すのが困難であることがある。Wim Wenders監督の『PERFECT DAYS』もそうした作品のひとつであった。  
好的电影往往会吸引我们进入其独特的世界观，而很难摆脱。Wim Wenders导演的《PERFECT DAYS》也是其中之一。  

さていきなりだが、みなさんはこの映画のタイトルをどう訳すだろうか？『完璧な日々』『完全な日々』、『申し分ない日々』、直訳すればこんなところだろう。だが、その内実は単なる語句の連なりを超えている。  
那么，大家会怎么翻译这部电影的名字呢？“完美的日子”、“完整无憾的日子”、“无可挑剔的日子”，直译过来大概就是这样吧。但是，它的内涵已经超越了单纯语句的串联。  

多くの評者は、この映画がミニマリスト的な生活の豊かさや禅的な生活観を映し出していると指摘する。この視点は、映画のポスターにも反映されており、「こんなふうに生きていけたらな」という言葉が中心的なメッセージとして提示されている。このフレーズは、一見して自己決定的な生き様の肯定のように見えるが、同時に、その多義性において様々な解釈が可能だろう。    
许多评论者指出，这部电影反映了极简主义生活的丰富性和禅的生活观。这一观点也反映在电影海报上，“如果能这样生活就好了”这句话作为中心信息被提示出来。乍一看，这句话似乎是对自我决定的生活方式的肯定，但同时，它的多义性也可以有各种各样的解释。  

さて、そうするとこの映画は、 主人公であるトイレ清掃員の平山（役所広司）がミニマリスト的に、日々の小さな喜びを感じながら、自分の好きなように生きるPerfectな日々を描いているように見える。    
那么，这样一来，这部电影的主人公厕所清洁工平山（役所广司饰）就像极简主义者一样，每天感受着小小的喜悦，按照自己喜欢的方式生活，描绘了完美的每一天。  

しかし、本当にそうだっただろうか？  
但是，真的是这样吗？  

本当に平山は自分の思いのままに生きる、Perfectな日々を過ごしていただろうか？平山の生き方は、真に自己決定的で"Perfect"なのだろうか？  
平山真的按照自己的想法生活，过着完美的日子吗？平山的生活方式真的是自我决定的“Perfect”吗？  

映画の重要なセリフ、「**この世界には、本当はたくさんの世界がある。つながっているように見えても、つながっていない世界がある・・・・**」からは、平山の生き様が一見完璧に見えても、実際はそうではないことを示唆している。  
电影的重要台词是“这个世界上其实有很多世界。有看似相连、实则不相连的世界……”由此可见，平山的生活方式看似完美，实际上并非如此。  

平山は「ひとり」であれば、自分の生き方を味わいながら生きている。しかし、そんな平山の生活は時に、揺らぐことがある。それは決まって「**他者**」と関わる時だ。「**つながっているように見えても、つながっていない世界がある**」。どんなにお互いを信頼していたり、あるいは好意をもっていたとしても、「私」と「他者」は相容れない領域がある。これは他者との関係、また二者関係における影だ。それを象徴するシーンが、妹と出会う場面であった。平山は妹や家族のことを愛している。また姪と過ごしていた時間も、至福の時間だった。これは他者との関係における光だ。しかし、どこかで平山と彼女らは、世界が違う。この世界の違いはコミュニケーションで乗り越えられるんじゃないか、と思いたいが、容易ではない。  
平山“一个人”的话，一边品味着自己的生活方式一边生活。但是，平山的生活有时也会动摇。那一定是和“**他人**”发生关系的时候。“**有些世界看似相连，其实并不相连**”。无论彼此多么信赖对方，或是抱有好感，“自我”与“他人”都存在着无法相容的领域。这是与他人或两者关系中的阴影。象征这一切的场景就是与妹妹相遇的场面。平山爱妹妹和家人。和侄女一起度过的时光也是最幸福的时光。这是与他人关系的光。但是，在某个地方平山和她们是完全不同的世界。我想，这个世界上的分歧可以通过沟通来克服，但这并不容易。   

このように他者との関係には、悦びもあれば、理不尽もある。感情や気持ちはつながっているのに、別の「何か」がつながっていない、あるいは了解できない。いや、そもそもつながっている、と思うこと自体がフィクションなのかもしれない。システム理論で有名な、ドイツの社会学者ニクラス・ルーマンは、自己創出的な人間のあり方を心的システムとして捉えた。心的システムである人間は、オートポイエーティックに作動しているのであり、どんなに外部からの働きかけがあろうとも、それをどう受けとめ理解するかは、全てその心的システム次第だ。心的システムはブラックボックスなのであり、「この人はこう思ってるだろう」という想定も、実際のところはわからないのである。そんな他者と関わることは、よく考えたらとても自分にとって不安定なものだ。平山はそれをわかっていて、一人で生きることを選んでいるかのようにも見える。  
像这样，与他人的关系既有愉悦，也有不合理。感情和心情是相通的，但是其他的“东西”却没有相通，或者无法理解。或许联系本身就是虚构的。以系统理论而闻名的德国社会学家Niklas Luhmann，将自我创造的人类存在方式视为一种心理系统。作为心灵系统的人是自动地运作的，无论有多少外部的作用，如何接受和理解都取决于这个心灵系统。心理系统是一个黑匣子，“这个人可能是这样想的”的假设其实是不正确的。仔细想想，与他人交往对自己来说是非常不稳定的。平山似乎很清楚这一点，所以选择了一个人生活。  


**『PERFECT DAYS』は、一人の時間を味わう生き様と、他者との関係に潜む根本的な了解不可能性を浮かび上がらせる**。平山が他者との接触をなるべくしないようにするのは、他者との間ににある了解不可能性の苦しみから逃れたいからなのかもしれない。だが、他者は当然ながら常に「私」を害するような存在ではない。むしろこの上ない悦びをもたらしてくれることもある。姪と過ごした時間、スナックのママに会いにいく時間、この瞬間は平山にとっても幸福な時間だったはずだ。また、スナックのママの元夫とヤケ酒をし、遊ぶ姿からも、平山は必ずしも他者を拒絶してるわけではないことがわかる。ただ他者への深入りはしない。他者の了解不可能性は影を落とすかもしれないが、他者がもたらす光もある。  
**《PERFECT DAYS》展现了品味独处时光的生活方式，以及潜藏在与他人关系中的根本不可理解性**。平山尽量不与他人接触，或许是想逃离与他人之间存在的不可理解性的痛苦。但是，他人当然不会总是伤害“自我”。甚至还能带来无上的愉悦。和侄女一起度过的时间、去见酒吧老板娘的时间，这些瞬间对平山来说应该是幸福的时光。另外，从她和酒吧妈妈桑的前夫喝酒玩乐的样子来看，平山并不一定会拒绝他人。只是不深入他人。他人的不可理解性可能会投下阴影，但也有他人带来的光明。  

さて、この映画のモチーフは「**木漏れ日**」であった。それは光と影が風とともに交差することによって、木の葉の間からもれてさす日の光だ。平山はこの木漏れ日や、光とそこから反射するものを愛でていた。    
现在，这部电影的主题是“**木漏れ日**”。那是光与影随风交错，从树叶间漏进来的阳光。平山很喜欢从树叶间漏出来的阳光和光线反射出来的东西。  

こうしてみると、平山の人生にとって、「ひとり」の時間は光で、他者との関わりは影なのだろう。しかし、他者が常に影というわけではなく、姪と過ごした時間や、スナックのママに会う時のように、他者は光にもなりうる。**映画のモチーフである「木漏れ日」は、光と影の交差、すなわち他者との関係がもたらす複雑さを象徴しているようにもみえた。聖人のように自分の生き方を貫きつつも、そこに光と影をもたらす他者から垣間見える、その「木漏れ日」が、PERFECT DAYSをつくりあげているのだろう**。  
这样看来，对平山的人生来说，“一个人”的时间是光，与他人的关系是影。但他者并不总是阴影，他者也可以成为光，就像和侄女一起度过的时光、和酒吧老板娘见面时一样。**电影的主题“木漏れ日”似乎象征着光与影的交叉，即与他人的关系带来的复杂性。既像圣人一样贯彻自己的生活方式，又能从带来光与影的他人身上窥见的“木漏れ日”，造就了完美的日子吧**。  

最後に、自分自身に問いかける。平山のような生き方が自分に可能か、と。平山の物事を愛でて味わう姿勢は共感できる部分もあるし、いいなと思う。だがその徹底的に個人化された生き方は、今の自分には難しそうだ。  
最后，问问自己。平山那样的生活方式自己有可能吗？平山热爱和品味事物的态度也有让人产生共鸣的部分，我觉得很好。但是这种彻底个人化的生活方式，对现在的自己来说似乎很难。  

一人で物事を愛でることは楽しいし重要だ。（余談だが平山のように一つの事物を愛でる姿は、商品化や現代の消費社会へのアンチテーゼでもあると思う）。だが、物事を他者と共有したり、協同で何かを作りあげたり、味わうことで、一人では到達できない仕方で事物を味わうことができるし、人間関係も味わうことができると思う。**自己充足的なアイデンティティの追求には限界がある**。**他者は時に深い絶望をもたらすが、関係性の光を信じたい**。  
一个人爱事物很有趣，也很重要。（说句题外话，我认为像平山那样热爱一件事物的形象，也是与商品化和现代消费社会的对立）。但是，通过与他人共享事物、共同创造事物、品味事物，我们可以以一个人无法达到的方式品味事物，也可以品味人际关系。**追求自我满足性的认同感是有界限的**。**他人有时会带来深深的绝望，但我们愿意相信关系之光**。  

それは若さゆえの楽観かもしれないが。  
这可能是出于年轻的乐观。  

